---
layout: post
title: "Devoxx 2018 - E-residence estonienne et entreprenariat sans frontières (french)"
date: 2018-04-19
description: "Devoxx France 2018. Arnaud Castaignet est venu nous parler des services publiques informatisés de l'Estonie et du programme E-Residency."
lang: fr

tags:
- Open-Government
- French
- Devoxx
---
Devoxx France 2018. Arnaud Castaignet est venu nous parler des services publiques informatisés de l'Estonie et du programme E-Residency.

[La e residence estonienne et l’entrepreneuriat sans frontieres (A. Castaignet)](https://www.youtube.com/watch?v=qTpKVBZoMs4)

Après son indépendance, l'Estonie n'avait pas de gouvernement et d'institutions. Le pays a décidé de profiter de
cette situation pour mettre en place directement des services publics numériques : un e-gorvernment". Il en résulte
une carte d'identité numérique Estonnienne permettant de faire quasiment toutes les démarches administratives.

Le vote électronique par exemple a lieu pendant plusieurs jours et il est possible de voter autant de fois qu'on
veut. Seul le dernier vote compte. LEs citoyens Estoniens ont également la possibilité de vérifié qui a travaillé sur
ses données personnelles grace à la technologie blockchain. Par ailleurs, le système de signature électronique
généralisé permet à l'Estonie d'économiser 2% de son PIB par an en papier.

En cas de problème majeur, l'Estonie peut déplacer son gouvernement dans une E-ambassy au luxembourg et continuer de fonctioner.

Le programme [E-Residency](e-resident.gov.ee) vise à permettre proposer le service public Estonien à tout le monde quelle que soit sa
nationalité ou sa résidence dans le monde. Avec ce status de E-Resident, chacun peut monter une entreprise selon le droit Estonien.
Certains profils d'entrepreneurs peuvent être intéressés par ce système:
* Les entrepreneurs voulant accéder au marché européen
* Les freelance
* Les entgrepreneurs / freelances européens

Le brexit a impacté positivement ce programme avec une forte augmentations des E-Residents.

Pour devenir E-Resident, tout se fait en ligne. Cela demande 1 mois, 4 étapes et 100€. La carte d'identité est ensite récupérée
dans une ambassade d'Estonie.

Une plateforme communautaire est prévue pour cet été.
